Manual de Procedimentos da Operação
Referência Técnica
Elaboração dos Cadastros de Informações Operacionais Hidráulicas
Código Revisão Item Vigência
RT-CD.OR.01 06 7.11. 04/07/2023
.
MOTIVO DA REVISÃO
Inclusão do subitem 2.6 no item 2. Premissas.
LISTA DE DISTRIBUIÇÃO
CNOS COSR-NCO COSR-NE COSR-S COSR-SE
Manual de Procedimentos da Operação
 Referência Técnica Código Revisão Item Vigência
Elaboração dos Cadastros de Informações 
Operacionais Hidráulicas RT-CD.OR.01 06 7.11. 04/07/2023
Referência: 2 / 29
ÍNDICE
1. OBJETIVO.........................................................................................................................................3
2. PREMISSAS ......................................................................................................................................3
3. ESTRUTURA DOS CADASTROS DE INFORMAÇÕES OPERACIONAIS HIDRÁULICAS ..............................3
3.1. Folha Rosto, Motivo da Revisão, Lista de Distribuição e Índice ....................................................4
3.2. Item 1 – OBJETIVO.........................................................................................................................4
3.3. Item 2 – CONSIDERAÇÕES GERAIS ................................................................................................4
3.4. Item 3 – DADOS DOS RESERVATÓRIOS..........................................................................................5
3.5. Item 4 – RESTRIÇÕES OPERATIVAS HIDRÁULICAS (ROH) E INFORMAÇÕES OPERATIVAS 
RELEVANTES (IOR) .......................................................................................................................14
3.6. Item 5 – REDE HIDROMÉTRICA....................................................................................................18
3.7. Item 6 – DIAGRAMAS DE OPERAÇÃO ..........................................................................................20
3.8. Item 7 – VOLUMES DE ESPERA PARA O CONTROLE DE CHEIAS ..................................................27
Manual de Procedimentos da Operação
 Referência Técnica Código Revisão Item Vigência
Elaboração dos Cadastros de Informações 
Operacionais Hidráulicas RT-CD.OR.01 06 7.11. 04/07/2023
Referência: 3 / 29
1. OBJETIVO
Estabelecer o documento de referência para elaboração dos Cadastros de Informações Operacionais 
Hidráulicas  para o controle e acompanhamento dos dados operacionais dos reservatórios das bacias 
hidrográficas pelos Centros de Operação do ONS, conforme de acordo com os Procedimentos de Rede, 
visando a sua estruturação e padronização.
2. PREMISSAS
2.1. Os dados operacionais fornecidos pelos Agentes de Geração e pela Área de Hidrologia do ONS devem 
ser controlados pelos Centros de Operação do ONS por meio dos Cadastros de Informações 
Operacionais Hidráulicas específicos, devendo ser elaborado um documento desse tipo para cada bacia 
hidrográfica que possua usinas pertencentes à Rede de Operação, sob responsabilidade dos Centros de 
Operação do ONS, conforme Rotina Operacional RO-MP.BR.01.
2.2. Os dados operacionais apresentados nos Cadastros de Informações Operacionais Hidráulicas são 
informações necessárias às ações de coordenação, supervisão e controle pelos Centros de Operação do 
ONS para a operação hidráulica dos sistemas de reservatórios das bacias hidrográficas.
2.3. Os dados operacionais hidráulicos atemporais, a serem apresentados conforme orientação desta 
Referência Técnica, são informações obtidas com a Área de Hidrologia do ONS e fornecidas pelos 
Agentes de Geração, de acordo com os Procedimentos de Rede.
2.4. As Restrições Operativas Hidráulicas (ROH) e Informações Operativas Relevantes (IOR), a serem 
apresentados conforme orientação desta Referência Técnica, devem ser informadas pelos Agentes de 
Geração, por meio do Sistema de Gestão de Atualização de Restrições Hidráulicas e validadas pela Área 
de Hidrologia do ONS, de acordo com os Procedimentos de Rede.
2.5. Informações acerca de rede hidrométrica, diagramas de operação e volumes de espera para o controle 
de cheias são obtidas com a Área de Hidrologia do ONS e fornecidas pelos Agentes de Geração, de 
acordo com os Procedimentos de Rede.
2.6. O índice do documento deve apresentar itens e subitens até o segundo nível (ex.: 4.1).  Não devem 
constar no índice, os subitens de terceiro nível (ex.: 4.1.1.) 
2.7. Os textos destacados em cor verde, constantes nos itens da estrutura dos cadastros, não devem fazer 
parte desses cadastros, pois se referem apenas a orientações para elaboração dos respectivos 
documentos.
2.8. Os exemplos destacados em itálico, constantes nos itens da estrutura dos cadastros, servem como 
exemplos orientativos para o uso da fraseologia e utilização de textos simples e objetivos.
2.9. Para facilitação do entendimento, podem ser utilizados textos em cores, negritos, figuras etc.
3. ESTRUTURA DOS CADASTROS DE INFORMAÇÕES OPERACIONAIS HIDRÁULICAS
Os Cadastros de Informações Operacionais Hidráulicas associados ao processo de controle de dados 
operacionais hidráulicos devem conter a itemização indicada a seguir. Caso algum dos itens listados não seja 
Manual de Procedimentos da Operação
 Referência Técnica Código Revisão Item Vigência
Elaboração dos Cadastros de Informações 
Operacionais Hidráulicas RT-CD.OR.01 06 7.11. 04/07/2023
Referência: 4 / 29
aplicável a um determinado documento, esse deve ser incluído e destacado com o texto “Não se aplica”, 
com a finalidade de manter a padronização da itemização dos cadastros.
3.1. FOLHA ROSTO, MOTIVO DA REVISÃO, LISTA DE DISTRIBUIÇÃO E ÍNDICE
Seguir modelo definido pela Referência Técnica RT-MP.BR.02 – Padronização de Redação e Estilo dos 
Documentos do MPO.
3.2. ITEM 1 – OBJETIVO
Descrever o objetivo do Cadastro de Informações Operacionais Hidráulicas com o seguinte texto:
Apresentar os Dados Operacionais Hidráulicos dos Reservatórios da Bacia (nome da Bacia Hidrográfica), 
de acordo com os Procedimentos de Rede, a serem observados pelos operadores dos Centros de 
Operação do ONS e pelas Áreas de Operação dos Agentes de Geração envolvidos no controle desses 
valores.
3.3. ITEM 2 – CONSIDERAÇÕES GERAIS
Neste Item devem estar relacionadas as considerações de caráter geral. Em princípio, este Item deve 
conter assuntos comuns a todas os Cadastros de Informações, podendo ser complementado em função 
de particularidades da Bacia Hidrográfica.
Os subitens abaixo são comuns a todos os Cadastros de Informações Operacionais Hidráulicas:
2.1. Os dados constantes neste Cadastro de Informações Operacionais Hidráulicas são informações 
sobre os reservatórios dessa Bacia Hidrográfica, necessárias às ações de coordenação, supervisão 
e controle dos Centros de Operação do ONS para a operação hidráulica desse Sistema de 
Reservatórios.
2.2. Os operadores dos Centros de Operação do ONS, nas ações de coordenação, supervisão e controle, 
devem observar os dados operacionais constantes neste Cadastro de Informações Operacionais 
Hidráulicas.
2.3. As áreas de operação dos Agentes de Geração, em suas ações de comando e execução, devem 
observar os dados operacionais constantes neste Cadastro de Informações Operacionais 
Hidráulicas.
2.4. Os campos das tabelas cujos dados operacionais não existam devem ser preenchidos com a sigla 
“NE” – Não Existente.
2.5. Os campos das tabelas cujos dados operacionais não foram informados pelo Agente de Geração 
devem ser preenchidos com a sigla “NI” – Não Informado.
2.6. Os campos das tabelas cujos dados operacionais não se aplicam para um determinado reservatório 
devem ser preenchidos com um hífen “-”.
Manual de Procedimentos da Operação - Módulon - Submódulo n.a.
 Referência Técnica Código Revisão Item Vigência
Elaboração dos Cadastros de Informações Operacionais Hidráulicas RT-CD.OR.01 06 7.11. 04/07/2023
Referência: 5 / 29
3.4. ITEM 3 – DADOS DOS RESERVATÓRIOS
Os aproveitamentos devem ser dispostos na tabela na ordem segundo o sentido da nascente para a foz.
Subitem 3.1. Dados de Identificação dos Aproveitamentos
Localização em Relação à Barragem
Denominação do  
Reservatório Usina Rio Classificação Regularização Município Margem 
Direita
Município Margem 
Esquerda
Legenda:
1) Classificação: Acumulação ou Fio d’Água.
2) Regularização: Pluri-Anual, Anual, Mensal, Semanal ou Diária.
Regularização: Amortecimento das variações do escoamento de um curso d'água decorrente do armazenamento pela barragem num trecho de seu curso.
Nas usinas com reservatórios de regularização, ocorre acúmulo de água nos períodos de cheia. Durante os períodos secos, a água acumulada, além da decorrente 
do fluxo natural, é utilizada para gerar energia, regularizando o fluxo do rio. Usinas com reservatórios de regularização têm como característica o fato que a produção 
de energia sofre menores variações ao longo de determinado período.
Manual de Procedimentos da Operação - Módulon - Submódulo n.a.
 Referência Técnica Código Revisão Item Vigência
Elaboração dos Cadastros de Informações Operacionais Hidráulicas RT-CD.OR.01 06 7.11. 04/07/2023
Referência: 6 / 29
Exemplo:
Localização em Relação à Barragem
Denominação do  
Reservatório Usina Rio Classificação Regularização
Município Margem Direita Município Margem 
Esquerda
Armando Avellanal Laydner Jurumirim Paranapanema Cerqueira César – SP Piraju – SP
Piraju Piraju Paranapanema Piraju – SP Piraju – SP
Paranapanema Paranapanema Paranapanema Piraju – SP Piraju – SP
Chavantes Chavantes Paranapanema Chavantes – SP Ribeirão Claro – PR
Ourinhos Ourinhos Paranapanema Ourinhos – SP Jacarezinho – PR
Lucas N. Garcez Salto Grande Paranapanema Salto Grande – SP Cambará – PR
Canoas II Canoas II Paranapanema Palmital – SP Andirá – PR
Canoas I Canoas I Paranapanema Cândido Mota – SP Itambaracá – PR
Escola E. Mackenzie Capivara Paranapanema Taciba – SP Porecatu – PR
Escola Politécnica Taquaruçu Paranapanema Sandovalina – SP Itaguajé – PR
Rosana Rosana Paranapanema Rosana – SP Diamante do Norte – PR
Manual de Procedimentos da Operação - Módulon - Submódulo n.a.
 Referência Técnica Código Revisão Item Vigência
Elaboração dos Cadastros de Informações Operacionais Hidráulicas RT-CD.OR.01 06 7.11. 04/07/2023
Referência: 7 / 29
Subitem 3.2. Dados Atemporais dos Reservatórios – Tabela 1
Nível (m) Área de Drenagem 
(km²)
Distâncias e Tempos Médios de 
Viagem entre Aproveitamentos
Nome
Mínimo 
Operativo
Máximo 
Operativo
Máximo 
Maximorum
Coroa-
mento
Canal de 
Fuga 
(média)
Total até o 
Reser-
vatório
Própria do 
Reser-
vatório
Distância 
até a Foz
(km)
Aproveitamentos (km) (h)
Exemplo:
Nível (m) Área de Drenagem 
(km²)
Distâncias e Tempos Médios de 
Viagem entre Aproveitamentos
Nome
Mínimo 
Operativo
Máximo 
Operativo
Máximo 
Maximorum
Coroa-
mento
Canal de 
Fuga 
(média)
Total até o 
Reser-
vatório
Própria do 
Reser-
vatório
Distância 
até a Foz
(km)
Aproveitamentos (km) (h)
Jurumirim 559,70 568,00 569,50 570,00 532,20 17.800 17.800 NI Jurumirim /
Piraju 33 2
Piraju 531,50 531,50 533,00 534,00 506,50 18.595 438 NI Piraju /
Paranapanema 18 0,5
Manual de Procedimentos da Operação - Módulon - Submódulo n.a.
 Referência Técnica Código Revisão Item Vigência
Elaboração dos Cadastros de Informações Operacionais Hidráulicas RT-CD.OR.01 06 7.11. 04/07/2023
Referência: 8 / 29
Nível (m) Área de Drenagem 
(km²)
Distâncias e Tempos Médios de 
Viagem entre Aproveitamentos
Nome
Mínimo 
Operativo
Máximo 
Operativo
Máximo 
Maximorum
Coroa-
mento
Canal de 
Fuga 
(média)
Total até o 
Reser-
vatório
Própria do 
Reser-
vatório
Distância 
até a Foz
(km)
Aproveitamentos (km) (h)
Paranapanema 503,95 505,86 506,70 507,81 488,50 18.632 37 NI Paranapanema /
Chavantes 33 2
Chavantes 465,23 474,00 475,50 479,00 398,70 27.500 8.900 NI Chavantes /
Ourinhos 26 2
Ourinhos 398,00 398,00 399,00 400,00 386,80 27.942 442 NI Ourinhos /
Salto Grande 25 2
Salto Grande 383,80 384,67 386,17 387,17 366,60 38.765 10.823 NI Salto Grande /
Canoas II 36 2
Canoas II 365,80 366,10 366,30 368,00 351,10 39.721 956 NI Canoas II /
Canoas I 34 1
Canoas I 350,80 351,10 351,30 353,00 333,80 41.085 1.364 NI Canoas I /
Capivara 108 5
Capivara 321,00 334,00 336.00 339,00 285,20 85.000 43.915 NI Capivara /
Taquaruçu 80 4
Taquaruçu 283,40 284,00 285,00 287,50 258,50 88.000 3.000 NI Taquaruçu /
Rosana 115 4
Manual de Procedimentos da Operação - Módulon - Submódulo n.a.
 Referência Técnica Código Revisão Item Vigência
Elaboração dos Cadastros de Informações Operacionais Hidráulicas RT-CD.OR.01 06 7.11. 04/07/2023
Referência: 9 / 29
Nível (m) Área de Drenagem 
(km²)
Distâncias e Tempos Médios de 
Viagem entre Aproveitamentos
Nome
Mínimo 
Operativo
Máximo 
Operativo
Máximo 
Maximorum
Coroa-
mento
Canal de 
Fuga 
(média)
Total até o 
Reser-
vatório
Própria do 
Reser-
vatório
Distância 
até a Foz
(km)
Aproveitamentos (km) (h)
Rosana 257,40 258,00 258,10 262,00 238,00 99.000 11.000 NI Rosana /
Porto São José 38 1,5
Manual de Procedimentos da Operação - Módulon - Submódulo n.a.
 Referência Técnica Código Revisão Item Vigência
Elaboração dos Cadastros de Informações Operacionais Hidráulicas RT-CD.OR.01 06 7.11. 04/07/2023
Referência: 10 / 29
Subitem 3.3. Dados Atemporais dos Reservatórios – Tabela 2
Volume (hm³) Dados da Casa de Força
Aproveitamento
Útil
No Nível 
Mínimo
Operativo
No Nível 
Máximo
Operativo
No Nível 
Máximo
Maximorum
Quantidade 
de Unidades 
Geradoras
Potência
por UG
(MW)
Potência 
Total
(MW)
Engolimento
por UG
(m³/s)
Produtibilidade 
a 65% VU
(MW/m³/s)
Exemplo:
Volume (hm³) Dados da Casa de Força
Aproveitamento
Útil
No Nível 
Mínimo
Operativo
No Nível 
Máximo
Operativo
No Nível 
Máximo
Maximorum
Quantidade 
de Unidades 
Geradoras
Potência
por UG
(MW)
Potência 
Total
(MW)
Engolimento
por UG
(m³/s)
Produtibilidade 
a 65% VU
(MW/m³/s)
Jurumirim 3.165,00 3.843,00 7.008,00 7.702,00 2 49 98 178 0,2935
Piraju X 105,58 105,58 132,46 2 40) 80 175 0,2285
2 6,75
2 4Paranapanema 2,96 2,96 2,98 2,99
1 9,6
31 44 0,1414
Manual de Procedimentos da Operação - Módulon - Submódulo n.a.
 Referência Técnica Código Revisão Item Vigência
Elaboração dos Cadastros de Informações Operacionais Hidráulicas RT-CD.OR.01 06 7.11. 04/07/2023
Referência: 11 / 29
Volume (hm³) Dados da Casa de Força
Aproveitamento
Útil
No Nível 
Mínimo
Operativo
No Nível 
Máximo
Operativo
No Nível 
Máximo
Maximorum
Quantidade 
de Unidades 
Geradoras
Potência
por UG
(MW)
Potência 
Total
(MW)
Engolimento
por UG
(m³/s)
Produtibilidade 
a 65% VU
(MW/m³/s)
Chavantes 3.041,00 5.754,00 8.795,00 9.410,00 4 104 416 162 0,6247
Ourinhos X 20,82 20,82 27,89 3 14,7 44,1 162 0,0950
Salto Grande 29 45 45 63,2 4 17,5 72 141 0,1497
Canoas II 17 151 151 158 3 24,5 72 187 0,1289
Canoas I 26 212 212 220 3 27,5 82 189 0,1509
Capivara 5.724,00 4.816,00 10.540,00 11.743,00 4 160 640 436 0,3712
Taquaruçu 138 677 677 754,17 5 110,8 555 574 0,2207
Rosana 488 1.918,00 1.918,00 1.942,00 4 93 372 707 0,1720
Manual de Procedimentos da Operação - Módulon - Submódulo n.a.
 Referência Técnica Código Revisão Item Vigência
Elaboração dos Cadastros de Informações Operacionais Hidráulicas RT-CD.OR.01 06 7.11. 04/07/2023
Referência: 12 / 29
Subitem 3.4. Dados Atemporais dos Reservatórios – Tabela 3
Extravasores
Descarregador de Fundo  Vertedor com Comporta Tulipa Vertedor com
Soleira Livre
Válvula
Dispersora
Aproveitamento
Quanti-
dade
Cota da
 Soleira 
(m)
Vazão por 
comporta
 (m³/s)
Quanti-
dade de 
Vãos
Cota da 
Crista da
Soleira
(m)
Vazão por 
Vão
 (m³/s)
Cota da
Soleira 
(m)
Vazão 
Máxima 
(m³/s)
Quanti-
dade de 
Vãos
Cota da 
Crista da
 Soleira
 (m)
Vazão por 
Vão
(m³/s)
Quanti-
dade
Vazão por 
Válvula 
(m³/s)
Vazão 
Total 
(m³/s)
Exemplo:
Extravasores
Descarregador de Fundo  Vertedor com Comporta Tulipa Vertedor com
Soleira Livre
Válvula
Dispersora
Aproveitamento
Quanti-
dade
Cota da
 Soleira 
(m)
Vazão por 
comporta
 (m³/s)
Quanti-
dade de 
Vãos
Cota da 
Crista da
Soleira
(m)
Vazão por 
Vão
 (m³/s)
Cota da
Soleira 
(m)
Vazão 
Máxima 
(m³/s)
Quanti-
dade de 
Vãos
Cota da 
Crista da
 Soleira
 (m)
Vazão por 
Vão
(m³/s)
Quanti-
dade
Vazão por 
Válvula 
(m³/s)
Vazão 
Total 
(m³/s)
Jurumirim 2 NI 122 3 560,00 776,00 - - - - - - - 2.328
Piraju 1 504,00 325,00 2 518,00 1.320,00 - - 11 531,50 56,36 - - 3.505
Manual de Procedimentos da Operação - Módulon - Submódulo n.a.
 Referência Técnica Código Revisão Item Vigência
Elaboração dos Cadastros de Informações Operacionais Hidráulicas RT-CD.OR.01 06 7.11. 04/07/2023
Referência: 13 / 29
Extravasores
Descarregador de Fundo  Vertedor com Comporta Tulipa Vertedor com
Soleira Livre
Válvula
Dispersora
Aproveitamento
Quanti-
dade
Cota da
 Soleira 
(m)
Vazão por 
comporta
 (m³/s)
Quanti-
dade de 
Vãos
Cota da 
Crista da
Soleira
(m)
Vazão por 
Vão
 (m³/s)
Cota da
Soleira 
(m)
Vazão 
Máxima 
(m³/s)
Quanti-
dade de 
Vãos
Cota da 
Crista da
 Soleira
 (m)
Vazão por 
Vão
(m³/s)
Quanti-
dade
Vazão por 
Válvula 
(m³/s)
Vazão 
Total 
(m³/s)
Paranapanema 4 488,45 46,75 12 502,57 76,88 - - 6 504,85 90,00 1.200
Chavantes - - - 3 462,15 1.084,00 - - - - - - - 3.252
Ourinhos - - - 3 383,40 1.233,00 - - - - - - - 3.700
Salto Grande - - - 8 375,67 1.056,00 - - 14 384,67 42,00 - - 9.036
Canoas II - - - 4 1.457,50 - - - - - - - 5.830
Canoas I - - - 4 338,00 1.434,00 - - - - - - - 5.736
Capivara - - - 8 319,00 2.156,00 - - - - - - - 17.248
Taquaruçu - - - 9 270,00 2.012,00 - - - - - - - 18.100
Rosana - - - 8 238,00 2.504,00 - - - - - - - 20.033
 
Manual de Procedimentos da Operação - Módulon - Submódulo n.a.
 Referência Técnica Código Revisão Item Vigência
Elaboração dos Cadastros de Informações 
Operacionais Hidráulicas RT-CD.OR.01 06 7.11. 04/07/2023
Referência: 14 / 29
3.5. ITEM 4 – RESTRIÇÕES OPERATIVAS HIDRÁULICAS (ROH) E INFORMAÇÕES OPERATIVAS RELEVANTES 
(IOR)
A sequência de inclusão dos aproveitamentos deve obedecer a ordem segundo o sentido da nascente para a 
foz.
Para os aproveitamentos onde não existem ROH ou IOR de qualquer gênero, deve ser incluído, nos itens 
referentes aos aproveitamentos, o seguinte texto:
 “Não se aplica, pois não existem Restrições Operativas Hidráulicas e Informações Operativas Relevantes.”
Exemplos:
4.1. Paraibuna
4.1.1. Restrições Operativas Hidráulicas (ROH)
4.1.1.1. Restrições de Jusante
ROH 1 – A vazão dos condutos forçados máxima é de 120 m³/s. Esse conduto atende 
simultaneamente às válvulas dispersoras e turbinas. Defluências acima desse valor, somente 
quando houver vertimento (tulipa – lâmina livre).
ROH 2 – Descarga mínima de 30 m³/s, determinada pela Resolução ANA 211/2003.
4.1.1.2. Restrições de Montante
ROH 3 – Nível mínimo de 697,15 (10% VU) – segundo a resolução ANA Nº 211, de 26 de maio de 
2003.
4.1.1.3. Outras Restrições
ROH 4 – Estando a unidade geradora interligada como compensador síncrono, essa não poderá 
sofrer comando de reversão, devido à possibilidade de danos ambientais. Nessa condição operativa, 
a unidade deverá ser parada como síncrono, aguardar minutos e, somente depois de decorrido esse 
intervalo de tempo, poderá ser partida e ser interligada como gerador.
4.1.2. Informações Operativas Relevantes (IOR)
IOR 1 – Nível Mínimo
Existem três balsas no Reservatório de Paraibuna / Paraitinga para atender às localidades de 
Varginha, Natividade da Serra e Paraitinga, realizando a travessia, durante 24 horas ao dia, de 
veículos e pessoas. A operação dessas balsas já foi realizada até o nível do Reservatório na cota 
698,42 m (em 16/12/2001). Abaixo desse nível, a declividade das margens aumenta 
consideravelmente, podendo prejudicar o acesso às balsas. Esse mesmo problema ocorre na oficina 
de manutenção dos rebocadores das balsas, cujos trilhos de içamento atingem apenas o nível de 
707,00 m. A utilização dessa oficina não é permanente, havendo, inclusive, sempre um rebocador 
de reserva.
Dependendo da quantidade de reservatórios existentes na Bacia Hidrográfica, bem como da quantidade de 
Restrições Operativas Hidráulicas e de Informações Operativas Relevantes existentes, opcionalmente podem 
constar, após a descrição de todas as ROHs e IORs, quadros-resumo dessas, conforme exemplo que segue:
Manual de Procedimentos da Operação - Módulon - Submódulo n.a.
 Referência Técnica Código Revisão Item Vigência
Elaboração dos Cadastros de Informações 
Operacionais Hidráulicas RT-CD.OR.01 06 7.11. 04/07/2023
Referência: 15 / 29
Quadros-Resumo das Restrições Operativas Hidráulicas (ROHs) e das Informações Operativas Relevantes 
(IORs)
Síntese das Restrições Operativas Hidráulicas
Restrições Operativas Hidráulicas (ROHs)
Aproveitamento Descrição Valor
ROH 1 – (tipo de ROH)
(resumo mnemônico 1)
VVV1
(complemento 1)
ROH 2 – (tipo de ROH)
(resumo mnemônico 2)
VVV2
(complemento 2)
(nome do 
aproveitamento)
... ...
... ... ...
Síntese das Informações Operativas Relevantes
Informações Operativas Relevantes (IORs)
Aproveitamento Descrição Valor
IOR 1 – (tipo de IOR)
(resumo mnemônico 1)
(inclusão do valor)
(complemento)
IOR 2 – (tipo de IOR)
(resumo mnemônico 2)
(inclusão do valor)
(complemento)
(nome do 
aproveitamento)
... ...
... ... ...
Exemplos:
Síntese das Restrições Operativas Hidráulicas
Restrições Operativas Hidráulicas (ROHs)
Aproveitamento Descrição Valor
Gov. Bento Munhoz da 
Rocha Netto
(Foz do Areia)
ROH 1 – Nível Máximo de Montante
(influência do remanso do Reservatório da 
UHE GBM no nível do Rio Iguaçu, nas cidades 
de União da Vitória e de Porto União, 
podendo, durante situações de cheias, afetar 
os níveis de inundação nessas cidades)
Variável, até 742,00 m (1)
Manual de Procedimentos da Operação - Módulon - Submódulo n.a.
 Referência Técnica Código Revisão Item Vigência
Elaboração dos Cadastros de Informações 
Operacionais Hidráulicas RT-CD.OR.01 06 7.11. 04/07/2023
Referência: 16 / 29
Restrições Operativas Hidráulicas (ROHs)
Aproveitamento Descrição Valor
Santa Clara ROH 1 – Vazão Mínima de Jusante
(razões ambientais) 6,47 m³/s
Fundão ROH 1 – Vazão Mínima de Jusante
(razões ambientais) 6,92 m³/s
Desvio Jordão
ROH 1 – Vazão Mínima de Jusante
(razões ambientais / operação da PCH à 
jusante)
10 m³/s
ROH 1 – Vazão Máxima Defluente
(inundação da casa de força da Usina) 19.000 m³/s
Salto Santiago ROH 2 – Vazão Máxima Vertida
(ponte rodoviária na BR-158, logo à jusante do 
vertedouro)
17.000 m³/s
ROH 1 – Vazão Mínima Defluente
(ictiofauna, na área do canal de fuga)
200 m3/s 
(turbinada ou pelo Vertedor 1)
ROH 2 – Nível Mínimo de Montante
(nível mínimo no canal de fuga da UHE Salto 
Santiago – danos cumulativos nos rotores das 
turbinas dessa Usina)
395,70 m
(para afluência ≤ 1.700 m³/s)
Salto Osório
ROH 3 – Nível Mínimo de Montante
(“Piracema”)
396,00 m
(de 1º/nov a 31/mar)
ROH 1 – Vazão Máxima Defluente
(ponte rodoviária na BR-163) 30.000 m³/sGov. José Richa
(Salto Caxias) ROH 2 – Vazão Mínima de Jusante
(razões ambientais)
200 m³/s
(ou vazão natural, se menor)
ROH 1 – Vazão Mínima Defluente
(razões ambientais)
200 m³/s
(ou vazão natural, se menor)
Baixo Iguaçu ROH 2 – Vazão Mínima Defluente
(preservação das condições cênicas do Parque 
Nacional do Iguaçu)
350 m3/s 
(diariamente, das 8h até às 
17h)
Nota:
(1)Função do nível da água em Porto Vitória e em União da Vitória, determinado pelas curvas de descarga 
em União da Vitória e em Porto Vitória (Subitem 5.1.1.).
Manual de Procedimentos da Operação - Módulon - Submódulo n.a.
 Referência Técnica Código Revisão Item Vigência
Elaboração dos Cadastros de Informações 
Operacionais Hidráulicas RT-CD.OR.01 06 7.11. 04/07/2023
Referência: 17 / 29
Síntese das Informações Operativas Relevantes
Informações Operativas Relevantes
Aproveitamento Informações Operativas Relevantes Valor
IOR 1 – Taxa de variação de máxima de 
aumento de vazão vertida 150 m³/s/h
Passo Real
IOR 2 – Vertimento temporário para proteção 
da ictiofauna 180 m³/s durante 5 minutos
IOR 1 – Vazão defluente máxima em função da 
subestação 3000 m³/s
IOR 2 – Vazão defluente máxima em função da 
casa de força 3500 m³/s
IOR 3 – Vazão defluente máxima em função da 
casa de força e da subestação 4000 m³/s
IOR 4 – Nível máximo de montante no Período 
de Controle de Cheias 279,39 m
IOR 5 – Taxa de Variação de defluência para 
manobras consecutivas do vertedouro 150 m³/s no período de 1 hora
IOR 6 – Taxa de Variação para abertura inicial 
do vertedouro
60 m³/s no período de uma 
hora
informar comunidade 
indígena Mbyá a jusante
equalizar vazão afluente e 
defluente mantendo cota 
279,39 m
Jacuí
IOR 7 – Vazão defluente mínima temporária. 13 m³/s durante 30 minutos
IOR 1 – Variação da Defluência Minimizar as variações de 
defluênciaItaúba
IOR 2 – Nível máximo de montante no Período 
de Controle de Cheias 183,00 m
IOR 1 – Vazão defluente mínima operativa 100 m³/sDona Francisca
IOR 2 – Vazão defluente mínima ambiental 14 m³/s
Manual de Procedimentos da Operação - Módulon - Submódulo n.a.
 Referência Técnica Código Revisão Item Vigência
Elaboração dos Cadastros de Informações 
Operacionais Hidráulicas RT-CD.OR.01 06 7.11. 04/07/2023
Referência: 18 / 29
3.6. ITEM 5 – REDE HIDROMÉTRICA
Devem ser apresentados os dados acerca da Rede Hidrométrica existente para toda a Bacia Hidrográfica.
Exemplo 1:
Subitem 5.1. Localização das Estações Hidrométricas
Subitem 5.2. Características das Estações Hidrométricas
Coleta de Dados
Estação
Tipo de 
Dado 
Coletado
Órgão 
Operador
Leitura de 
Dados Transmissão
Órgão Frequência
Vila Terra 
Branca Jus. FdT CEMIG 7h e 17h 
(*)
Telefone e rádio 
(HF) CEMIG Diária (*)
Grão Mogol FdT CEMIG 7h e 17h 
(*)
Telefone e rádio 
(HF) CEMIG Diária (*)
UHE Irapé LT CEMIG 7h e 17h 
(*)
Telefone e rádio 
(HF) CEMIG Diária (*)
Igicatu CliT CEMIG Registro 
contínuo
Telefone e rádio 
(HF) CEMIG Horária
UHE Irapé PT CEMIG 7h (*) Telefone e rádio 
(HF) CEMIG Diária (*)

Manual de Procedimentos da Operação - Módulon - Submódulo n.a.
 Referência Técnica Código Revisão Item Vigência
Elaboração dos Cadastros de Informações 
Operacionais Hidráulicas RT-CD.OR.01 06 7.11. 04/07/2023
Referência: 19 / 29
Notas:
FdT: Fluviométrica telemedida;
LT: Linimétrica telemedida;
CliT: Climatológica telemedida;
PT: Pluviométrica telemedida;
(*) Estação com telemetria via rádio, em fase de implantação. Durante a estação chuvosa, os dados lidos pelo 
observador são transmitidos via telefone.
Exemplo 2:
Subitem 5.1. Estações Hidrométricas – COPEL GeT
Localização
Estação Código ANA
Latitude (S) Longitude (W) Rio
Tipo de Dado 
Coletado
Porto Palmeirinha 65927000 26°01’46” 52°37’42” Chopim Fd
” 65927001 26°01’46” 52°37’42” Chopim FT
Foz do Timbó 02650029 26°17'00'' 50°53'00'' - PT
Santa Cruz do 
Timbó 02650030 26°23'02" 50°52'42'' - PT
Fragosos 02649073 26°09'17'' 49°22'50'' - PT
Palmital do Meio 02651056 26°01'50'' 51°08'31'' - PT
Foz do Timbó 65299000 26°18'00'' 50°54'00'' Timbó F
” 65299001 26°17'59'' 50°54'00'' Timbó FT
Santa Cruz do 
Timbó 65295000 26°23'02'' 50°52'42'' Timbó Fd
Notas:
FT ou FdT: Fluviométrica telemedida;
F ou Fd: Fluviométrica convencional;
PT: Pluviométrica telemedida.
Manual de Procedimentos da Operação - Módulon - Submódulo n.a.
 Referência Técnica Código Revisão Item Vigência
Elaboração dos Cadastros de Informações 
Operacionais Hidráulicas RT-CD.OR.01 06 7.11. 04/07/2023
Referência: 20 / 29
3.7. ITEM 6 – DIAGRAMAS DE OPERAÇÃO
Devem ser apresentados todos os diagramas de operação existentes para cada reservatório da Bacia 
Hidrográfica, sejam eles para situação de operação normal, atenção, alerta ou emergência.
Os itens devem ser numerados de forma que possam constar no Índice.
Caso não exista conteúdo para esse Item, preenchê-lo com “Não se aplica.”
Exemplos:
Manual de Procedimentos da Operação - Módulon - Submódulo n.a.
 Referência Técnica Código Revisão Item Vigência
Elaboração dos Cadastros de Informações 
Operacionais Hidráulicas RT-CD.OR.01 06 7.11. 04/07/2023
Referência: 21 / 29
Subitem 6.1 – RESERVATÓRIO DA UHE CAMARGOS
Subitem 6.1.1 – PARA VOLUME DE ESPERA = 56,85% DO VOLUME ÚTIL
       :-----------------------------------------------------------------------:
       : NIVEL  :                       VAZOES AFLUENTES                       :
       :        :--------------------------------------------------------------:
       : DAGUA  :   50 :  100 :  150 :  200 :  250 :  300 :  350 :  400 :  450 :
       :-----------------------------------------------------------------------:
       : 908.50 :      :  100 :  150 :  200 :  250 :  283 :  283 :  283 :  283 :
       : 908.45 :      :   62 :  103 :  145 :  188 :  232 :  271 :  271 :  271 :
       : 908.40 :      :      :   85 :  124 :  165 :  206 :  248 :  259 :  259 :
       : 908.35 :      :      :   72 :  109 :  147 :  187 :  227 :  248 :  248 :
       : 908.30 :      :      :   62 :   97 :  133 :  171 :  210 :  237 :  237 :
       : 908.25 :      :      :   53 :   86 :  121 :  157 :  195 :  226 :  226 :
       : 908.20 :      :      :      :   77 :  110 :  145 :  181 :  215 :  215 :
       : 908.15 :      :      :      :   69 :  101 :  135 :  170 :  204 :  204 :
       : 908.10 :      :      :      :   62 :   92 :  125 :  159 :  194 :  194 :
       : 908.05 :      :      :      :   55 :   84 :  116 :  149 :  183 :  184 :
       : 908.00 :      :      :      :      :   77 :  107 :  139 :  173 :  174 :
       : 907.95 :      :      :      :      :   70 :  100 :  131 :  163 :  165 :
       : 907.90 :      :      :      :      :   64 :   93 :  123 :  154 :  155 :
       : 907.85 :      :      :      :      :   58 :   86 :  115 :  146 :  146 :
       : 907.80 :      :      :      :      :   53 :   79 :  108 :  138 :  138 :
       : 907.75 :      :      :      :      :      :   73 :  101 :  129 :  129 :
       : 907.70 :      :      :      :      :      :   68 :   95 :  121 :  121 :
       : 907.65 :      :      :      :      :      :   62 :   89 :  113 :  113 :
       : 907.60 :      :      :      :      :      :   57 :   83 :  106 :  106 :
       : 907.55 :      :      :      :      :      :   52 :   77 :   99 :   99 :
       : 907.50 :      :      :      :      :      :      :   72 :   92 :   92 :
       : 907.45 :      :      :      :      :      :      :   67 :   86 :   86 :
       : 907.40 :      :      :      :      :      :      :   62 :   80 :   80 :
       : 907.35 :      :      :      :      :      :      :   57 :   74 :   74 :
       : 907.30 :      :      :      :      :      :      :   53 :   69 :   69 :
       : 907.25 :      :      :      :      :      :      :      :   64 :   64 :
       : 907.20 :      :      :      :      :      :      :      :   60 :   60 :
       : 907.15 :      :      :      :      :      :      :      :   56 :   56 :
       :-----------------------------------------------------------------------:
Manual de Procedimentos da Operação - Módulon - Submódulo n.a.
 Referência Técnica Código Revisão Item Vigência
Elaboração dos Cadastros de Informações 
Operacionais Hidráulicas RT-CD.OR.01 06 7.11. 04/07/2023
Referência: 22 / 29
Observações:
1) Campo vazio – seguir programação PDF.
2) Campo preenchido – defluência mínima para não ocupar o volume de espera.
3) X indica defluência maior que a restrição – Consultar Diagrama de Operação em Emergência.
Manual de Procedimentos da Operação - Módulon - Submódulo n.a.
 Referência Técnica Código Revisão Item Vigência
Elaboração dos Cadastros de Informações 
Operacionais Hidráulicas RT-CD.OR.01 06 7.11. 04/07/2023
Referência: 23 / 29
Subitem 6.1.2 PARA VOLUME DE ESPERA = 95,54% DO VOLUME ÚTIL
       :-----------------------------------------------------------------------:
       : NIVEL  :                       VAZOES AFLUENTES                       :
       :        :--------------------------------------------------------------:
       : DAGUA  :  950 : 1000 : 1050 : 1100 : 1150 : 1200 : 1250 : 1300 : 1350 :
       :-----------------------------------------------------------------------:
       : 912.69 :  949 :  999 :  x   :  x   :  x   :  x   :  x   :  x   :  x   :
       : 912.64 :  817 :  864 :  910 :  957 :  x   :  x   :  x   :  x   :  x   :
       : 912.59 :  764 :  809 :  854 :  900 :  945 :  990 :  x   :  x   :  x   :
       : 912.54 :  724 :  768 :  812 :  856 :  901 :  945 :  990 :  x   :  x   :
       : 912.49 :  691 :  734 :  777 :  821 :  864 :  908 :  951 :  995 :  x   :
       : 912.44 :  663 :  705 :  747 :  790 :  832 :  875 :  918 :  961 :  x   :
       : 912.39 :  637 :  678 :  720 :  762 :  804 :  846 :  888 :  931 :  973 :
       : 912.34 :  614 :  654 :  695 :  736 :  778 :  819 :  861 :  903 :  945 :
       : 912.29 :  592 :  632 :  673 :  713 :  754 :  795 :  836 :  877 :  919 :
       : 912.24 :  573 :  612 :  652 :  692 :  732 :  772 :  813 :  853 :  894 :
       : 912.19 :  554 :  593 :  632 :  671 :  711 :  751 :  791 :  831 :  871 :
       : 912.14 :  537 :  575 :  613 :  652 :  691 :  731 :  770 :  810 :  850 :
       : 912.09 :  520 :  558 :  596 :  634 :  673 :  712 :  751 :  790 :  829 :
       : 912.04 :  504 :  541 :  579 :  617 :  655 :  693 :  732 :  771 :  810 :
       : 911.99 :  489 :  526 :  563 :  600 :  638 :  676 :  714 :  753 :  791 :
       : 911.94 :  475 :  511 :  548 :  585 :  622 :  660 :  697 :  735 :  774 :
       : 911.89 :  461 :  497 :  533 :  570 :  607 :  644 :  681 :  719 :  756 :
       : 911.84 :  448 :  483 :  519 :  555 :  592 :  628 :  665 :  703 :  740 :
       : 911.79 :  435 :  470 :  506 :  541 :  577 :  614 :  650 :  687 :  724 :
       : 911.74 :  423 :  458 :  493 :  528 :  563 :  599 :  636 :  672 :  709 :
       : 911.69 :  411 :  446 :  480 :  515 :  550 :  586 :  622 :  658 :  694 :
       : 911.64 :  400 :  434 :  468 :  502 :  537 :  572 :  608 :  644 :  680 :
       : 911.59 :  389 :  422 :  456 :  490 :  525 :  559 :  595 :  630 :  666 :
       : 911.54 :  378 :  411 :  445 :  478 :  512 :  547 :  582 :  617 :  652 :
       : 911.49 :  368 :  400 :  433 :  467 :  501 :  535 :  569 :  604 :  639 :
       : 911.44 :  358 :  390 :  423 :  456 :  489 :  523 :  557 :  591 :  626 :
       : 911.39 :  348 :  380 :  412 :  445 :  478 :  511 :  545 :  579 :  614 :
       :-----------------------------------------------------------------------:
Observações:
1) Campo vazio – seguir programação PDF.
2) Campo preenchido – defluência mínima para não ocupar o volume de espera.
3) X indica defluência maior que a restrição – consultar Diagrama de Operação em Emergência.
Manual de Procedimentos da Operação - Módulon - Submódulo n.a.
 Referência Técnica Código Revisão Item Vigência
Elaboração dos Cadastros de Informações 
Operacionais Hidráulicas RT-CD.OR.01 06 7.11. 04/07/2023
Referência: 24 / 29
Subitem 6.2 – RESERVATÓRIO DE CACONDE – LIMOEIRO
Subitem 6.2.1 – PARA VOLUME DE ESPERA = 48,41% DO VOLUME ÚTIL
       :-----------------------------------------------------------------------:
       : % VOL  :                       VAZOES AFLUENTES                       :
       :        :--------------------------------------------------------------:
       :  UTIL  :  150 :  200 :  250 :  300 :  350 :  400 :  450 :  500 :  550 :
       :-----------------------------------------------------------------------:
       :  48.41 :      :  200 :  250 :  299 :  350 :  400 :  449 :  499 :  549 :
       :  47.91 :      :      :  192 :  236 :  281 :  326 :  371 :  417 :  462 :
       :  47.41 :      :      :  169 :  211 :  253 :  296 :  340 :  384 :  428 :
       :  46.91 :      :      :  153 :  192 :  233 :  275 :  317 :  359 :  402 :
       :  46.41 :      :      :      :  177 :  217 :  257 :  298 :  339 :  380 :
       :  45.91 :      :      :      :  164 :  202 :  241 :  281 :  321 :  362 :
       :  45.41 :      :      :      :  153 :  190 :  228 :  266 :  305 :  345 :
       :  44.91 :      :      :      :      :  178 :  215 :  253 :  291 :  330 :
       :  44.41 :      :      :      :      :  168 :  204 :  241 :  278 :  316 :
       :  43.91 :      :      :      :      :  158 :  194 :  229 :  266 :  304 :
       :  43.41 :      :      :      :      :      :  184 :  219 :  255 :  292 :
       :  42.91 :      :      :      :      :      :  175 :  209 :  245 :  281 :
       :  42.41 :      :      :      :      :      :  166 :  200 :  235 :  270 :
       :  41.91 :      :      :      :      :      :  158 :  191 :  225 :  260 :
       :  41.41 :      :      :      :      :      :  150 :  183 :  216 :  251 :
       :  40.91 :      :      :      :      :      :      :  175 :  208 :  241 :
       :  40.41 :      :      :      :      :      :      :  167 :  200 :  233 :
       :  39.91 :      :      :      :      :      :      :  160 :  192 :  224 :
       :  39.41 :      :      :      :      :      :      :  153 :  184 :  216 :
       :  38.91 :      :      :      :      :      :      :      :  177 :  209 :
       :  38.41 :      :      :      :      :      :      :      :  170 :  201 :
       :  37.91 :      :      :      :      :      :      :      :  164 :  194 :
       :  37.41 :      :      :      :      :      :      :      :  157 :  187 :
       :  36.91 :      :      :      :      :      :      :      :  151 :  181 :
       :  36.41 :      :      :      :      :      :      :      :      :  174 :
       :  35.91 :      :      :      :      :      :      :      :      :  168 :
       :  35.41 :      :      :      :      :      :      :      :      :  162 :
       :  34.91 :      :      :      :      :      :      :      :      :  156 :
       :  34.41 :      :      :      :      :      :      :      :      :  150 :
       :  33.91 :      :      :      :      :      :      :      :      :      :
       :  33.41 :      :      :      :      :      :      :      :      :      :
       :  32.91 :      :      :      :      :      :      :      :      :      :
       :  32.41 :      :      :      :      :      :      :      :      :      :
       :  31.91 :      :      :      :      :      :      :      :      :      :
       :  31.41 :      :      :      :      :      :      :      :      :      :
       :  30.91 :      :      :      :      :      :      :      :      :      :
       :  30.41 :      :      :      :      :      :      :      :      :      :
       :-----------------------------------------------------------------------:
Manual de Procedimentos da Operação - Módulon - Submódulo n.a.
 Referência Técnica Código Revisão Item Vigência
Elaboração dos Cadastros de Informações 
Operacionais Hidráulicas RT-CD.OR.01 06 7.11. 04/07/2023
Referência: 25 / 29
Observações:
1) Campo vazio – seguir programação PDF.
2) Campo preenchido – defluência mínima para não ocupar o volume de espera.
3) X indica defluência maior que a restrição – Consultar Diagrama de Operação em Emergência.
Manual de Procedimentos da Operação - Módulon - Submódulo n.a.
 Referência Técnica Código Revisão Item Vigência
Elaboração dos Cadastros de Informações 
Operacionais Hidráulicas RT-CD.OR.01 06 7.11. 04/07/2023
Referência: 26 / 29
Subitem 6.1 – RESERVATÓRIO DA UHE CAMARGOS
DIAGRAMA DE OPERACAO EM EMERGENCIA  SEM SOBRECARGA INDUZIDA
RESERVATORIO DE Camargos
:-----------------------------------------------------------------------:
: NIVEL  :                       VAZOES AFLUENTES                       :
:        :--------------------------------------------------------------:
: DAGUA  : 1450 : 1500 : 1550 : 1600 : 1650 : 1700 : 1750 : 1800 : 1850 :
:-----------------------------------------------------------------------:
: 913.00 : 1450 : 1500 : 1550 : 1600 : 1650 : 1700 : 1750 : 1800 : 1850 :
: 912.95 : 1285 : 1332 : 1379 : 1427 : 1474 : 1521 : 1569 : 1616 : 1663 :
: 912.90 : 1219 : 1265 : 1311 : 1357 : 1403 : 1449 : 1496 : 1542 : 1588 :
: 912.85 : 1169 : 1214 : 1259 : 1304 : 1350 : 1395 : 1440 : 1486 : 1531 :
: 912.80 : 1127 : 1172 : 1216 : 1260 : 1305 : 1350 : 1394 : 1439 : 1484 :
: 912.75 : 1091 : 1135 : 1178 : 1222 : 1266 : 1310 : 1354 : 1398 : 1443 :
: 912.70 : 1059 : 1102 : 1145 : 1188 : 1231 : 1275 : 1318 : 1362 : 1405 :
: 912.65 : 1029 : 1072 : 1114 : 1157 : 1200 : 1242 : 1285 : 1328 : 1372 :
: 912.60 : 1002 : 1044 : 1086 : 1128 : 1170 : 1213 : 1255 : 1298 : 1340 :
: 912.55 :      : 1018 : 1059 : 1101 : 1143 : 1185 : 1227 : 1269 : 1311 :
: 912.50 :      :      : 1035 : 1076 : 1117 : 1159 : 1200 : 1242 : 1284 :
: 912.45 :      :      : 1011 : 1052 : 1093 : 1134 : 1175 : 1217 : 1258 :
: 912.40 :      :      :      : 1030 : 1070 : 1111 : 1151 : 1192 : 1233 :
: 912.35 :      :      :      : 1008 : 1048 : 1088 : 1129 : 1169 : 1210 :
: 912.30 :      :      :      :      : 1027 : 1067 : 1107 : 1147 : 1188 :
: 912.25 :      :      :      :      : 1007 : 1047 : 1086 : 1126 : 1166 :
: 912.20 :      :      :      :      :      : 1027 : 1067 : 1106 : 1146 :
: 912.15 :      :      :      :      :      : 1008 : 1047 : 1086 : 1126 :
: 912.10 :      :      :      :      :      :      : 1029 : 1068 : 1106 :
: 912.05 :      :      :      :      :      :      : 1011 : 1049 : 1088 :
: 912.00 :      :      :      :      :      :      :      : 1032 : 1070 :
: 911.95 :      :      :      :      :      :      :      : 1014 : 1053 :
: 911.90 :      :      :      :      :      :      :      :      : 1036 :
: 911.85 :      :      :      :      :      :      :      :      : 1019 :
: 911.80 :      :      :      :      :      :      :      :      : 1003 :
: 911.75 :      :      :      :      :      :      :      :      :      :
: 911.70 :      :      :      :      :      :      :      :      :      :
: 911.65 :      :      :      :      :      :      :      :      :      :
: 911.60 :      :      :      :      :      :      :      :      :      :
: 911.55 :      :      :      :      :      :      :      :      :      :
: 911.50 :      :      :      :      :      :      :      :      :      :
: 911.45 :      :      :      :      :      :      :      :      :      :
: 911.40 :      :      :      :      :      :      :      :      :      :
: 911.35 :      :      :      :      :      :      :      :      :      :
: 911.30 :      :      :      :      :      :      :      :      :      :
: 911.25 :      :      :      :      :      :      :      :      :      :
: 911.20 :      :      :      :      :      :      :      :      :      :
:-----------------------------------------------------------------------:
Observação:
I) Vazio indica defluencia menor ou igual a restrição.
Manual de Procedimentos da Operação - Módulon - Submódulo n.a.
 Referência Técnica Código Revisão Item Vigência
Elaboração dos Cadastros de Informações 
Operacionais Hidráulicas RT-CD.OR.01 06 7.11. 04/07/2023
Referência: 27 / 29
3.8. ITEM 7 – VOLUMES DE ESPERA PARA O CONTROLE DE CHEIAS
Neste Item constam os valores de volumes de espera do(s) reservatório(s) da UHE (nome da Usina) [e da UHE 
(nome da Usina)] / Bacia (nome da Bacia Hidrográfica) em seu período de controle de cheias.
Caso ocorram ajustes nos valores de volumes de espera durante o período de controle de cheias, os novos 
valores são informados no PDF.
Os itens devem ser numerados de forma que possam constar no Índice.  
Caso não exista conteúdo para esse Item, devido à inexistência de reservatório com controle de cheias na 
Bacia Hidrográfica em questão, preenchê-lo com:
Não se aplica, devido à inexistência de reservatório com controle de cheias nesta Bacia Hidrográfica.
Exemplos:
Subitem 7.1. – RESERVATÓRIO DA UHE SALTO SANTIAGO
A UHE Salto Santiago deve alocar volume de espera, de até 0,410 km³ (90,04%), no período de 16 de maio de 
2020 a 17 de julho de 2020, devendo realizar a transição do nível do Reservatório, na primeira semana que 
antecede e na primeira que sucede a alocação do volume de espera.
A figura abaixo também apresenta a evolução temporal desses volumes de espera.
Volumes de Espera para Controle de Cheias em Salto Santiago
Período Maio / 2020 a Julho / 2020
Cenário Independente
TR = 400 anos (QDFL = 19.000 m3/s)
TR = 200 anos (QDFL = 17.000 m3/s)
Período Volume de Espera
(km³)
Nível de Montante 
(m)
09/05/2020 a 15/05/2020 0 506,00
16/05/2020 a 22/05/2020 0,380 504,48
23/05/2020 a 17/07/2020 0,410 504,00
18/07/2020 a 24/07/2020 0 506,00
Manual de Procedimentos da Operação - Módulon - Submódulo n.a.
 Referência Técnica Código Revisão Item Vigência
Elaboração dos Cadastros de Informações 
Operacionais Hidráulicas RT-CD.OR.01 06 7.11. 04/07/2023
Referência: 28 / 29
Subitem 7.1. – RESERVATÓRIOS DE SANTA BRANCA E FUNIL
Volumes de Espera E Faixas Operativas (PERÍODO 2006/2007)
Santa Branca
TR = 55 anos
Funil 
TR = 60 anosPeríodo V.E.
(km³) %V.U. Faixa de 
controle
V.E.
(km³) %V.U. Faixa de 
controle
16/12/06 a 22/12/06 0,015 95,00 90,00 95,00 0,146 75,80 65,00 75,80
23/12/06 a 29/12/06 0,015 95,00 90,00 95,00 0,146 75,80 65,00 75,80
29/12/06 a 05/01/07 0,015 95,00 90,00 95,00 0,146 75,80 65,00 75,80
06/01/07 a 12/01/07 0,015 95,00 90,00 95,00 0,146 75,80 65,00 75,80
13/01/07 a 19/01/07 0,015 95,00 90,00 95,00 0,146 75,80 65,00 75,80
20/01/07 a 26/01/07 0,015 95,00 90,00 95,00 0,146 75,80 65,00 75,80
27/01/07 a 02/02/07 0,015 95,00 90,00 95,00 0,146 75,80 65,00 75,80
03/02/07 a 09/02/07 0,015 95,00 90,00 95,00 0,146 75,80 65,00 75,80
10/02/07 a 16/02/07 0,015 95,00 90,00 95,00 0,146 75,80 65,00 75,80
17/02/07 a 23/02/07 0,015 95,00 90,00 95,00 0,146 75,80 65,00 75,80
24/02/07 a 02/03/07 0,015 95,00 90,00 95,00 0,146 75,80 65,00 75,80
03/03/07 a 09/03/07 0,015 95,00 90,00 95,00 0,146 75,80 65,00 75,80
10/03/07 a 16/03/07 0,015 95,00 90,00 95,00 0,146 75,80 65,00 75,80
17/03/07 a 23/03/07 0,015 95,00 90,00 95,00 0,146 75,80 65,00 75,80
24/03/07 a 30/03/07 0,015 95,80 93,00 95,80 0,119 80,68 70,00 80,68
31/03/07 a 06/04/07 0,015 96,70 94,00 96,70 0,089 85,30 75,00 85,30
07/04/07 a 13/04/07 0,015 98,00 95,00 98,00 0,060 90,09 80,00 90,09
14/04/07 a 20/04/07 0,015 99,00 97,00 99,00 0,030 95,05 85,00 95,05
21/04/07 a 27/04/07 0,015 100,00 99,00 100,00 0,000 100,00 95,00 100,00
Observações: 
TR – Tempo de Recorrência, em anos.
V.E. – Volume de Espera.
%V.U. – Percentual de Volume Útil do reservatório, acima do qual se ocupa o volume de espera.
Referência: 29 / 29
